youhouhou

systemf.v
@@ -1,406 +1,495 @@
-Require Import Arith.
-Require Import Bool.
-Require Import Omega.
-Require Import NPeano.
-Require Import Max.
 
-(* -------------------- I---- Defining the Type System -------------------- *)
+(* comment nommer seulement certaines hyp dans les inversion ? *)
+(* un truc moins bourrin que inversion ? *)
+(* beq_nat ou eq_nat_dec ? *)
+(* pas grave le kind = nat ? *)
 
-(* ---- I.2 --- Definitions ---*)
 
-(* Question 1 *)
+Require Export Utf8.
+Require Export Arith.
+Require Export Max.
+Require Export Omega.
+
+
+Ltac inv H := inversion H; try subst; clear H.
+
+
+(** Formalisation du système F ! *)
+
+(** * Définitions  *)
+
+(**  On utilise des indices de de Bruinj pour repérsenter les termes.*)
+(** [var] est les type des variable (l'indice en fait) et [kind] celui des sortes  *)
+Definition var := nat.
 
 Definition kind := nat.
 
-Inductive typ : Type := 
-  |TyVar : nat -> typ
-  |Arrow : typ -> typ -> typ
-  |FAll : kind -> typ -> typ.
+(** On définit les types et les termes.  *)
+Inductive typ :=
+  | TyVar : var -> typ
+  | Arrow : typ -> typ -> typ
+  | FAll : kind -> typ -> typ.
 
-(* c=cut, d=nb de fois à décaler *)
-Fixpoint ty_shift_ty_aux (c:nat) (d:nat) (T:typ) {struct T}:=
+Inductive term :=
+  | Var : var -> term
+  | Lam : typ -> term -> term
+  | App : term -> term -> term
+  | Abs : kind -> term -> term
+  | AppT : term -> typ -> term.
+
+(** Un environnement est une liste de déclarations de sortes et de types. *)
+Inductive env :=
+  | Nil : env
+  | ConsK : kind -> env -> env
+  | ConsT : typ -> env -> env.
+
+
+(** [tshift c T] incrémente les variables [>= c] dans le type [T] *)
+(* c=cutoff *)
+Fixpoint tshift (c:var) (T:typ) : typ :=
   match T with
-    | TyVar X => if le_dec c X then TyVar (S X) else T
-    | Arrow T1 T2 => Arrow (ty_shift_ty_aux c d T1) (ty_shift_ty_aux c d T2)
-    | FAll K T => FAll K (ty_shift_ty_aux (S c) d T)
+    | TyVar X => if leb c X then TyVar (S X) else TyVar X
+    | Arrow T1 T2 => Arrow (tshift c T1) (tshift c T2)
+    | FAll K T => FAll K (tshift (S c) T)
   end.
 
-Definition ty_shift_ty := ty_shift_ty_aux 0 1.
+(** [shift c t] incrémente les variables [>= c] dans le terme [t] *)
+Fixpoint shift (c:var) (t:term) : term :=
+  match t with
+    | Var x => if leb c x then Var (S x) else Var x
+    | Lam T t => Lam (tshift c T) (shift (S c) t)
+    | App t1 t2 => App (shift c t1) (shift c t2)
+    | Abs K t => Abs K (shift (S c) t)
+    | AppT t T => AppT (shift c t) (tshift c T)
+  end.
 
-(* substitution de X par U dans T *)
+
+(** [get_kind X e] renvoie la sorte de la variable d'indice [X] dans l'environnement [e].
+Attention aux décalages d'indices. *)
+Fixpoint get_kind (X:var) (e:env) : option kind :=
+  match (X, e) with
+    | (0, ConsK K _) => Some K
+    | (S X, ConsK _ e) => get_kind X e
+    | (S X, ConsT _ e) => get_kind X e
+    | _ => None
+  end.
+
+Fixpoint get_type (x:var) (e:env) :=
+  match (x, e) with
+    | (0, ConsT T _) => Some (tshift 0 T)
+    | (S x, ConsK _ e) => option_map (tshift 0) (get_type x e)
+    | (S x, ConsT _ e) => option_map (tshift 0) (get_type x e)
+    | _ => None
+  end.
+
+
+Inductive wf : env -> Prop :=
+  | WfNil : wf Nil
+  | WfConsK : forall K e, wf e -> wf (ConsK K e)
+  | WfConsT : forall T e, forall K, kinding e T K -> wf e -> wf (ConsT T e)
+
+with kinding : env -> typ -> kind -> Prop :=
+  | KVar : forall e X p q, wf e -> get_kind X e = Some p -> (p <= q) -> kinding e (TyVar X) q
+  | KArrow : forall e T1 T2 p q, kinding e T1 p -> kinding e T2 q -> kinding e (Arrow T1 T2) (max p q)
+  | KFAll : forall e T p q, kinding (ConsK q e) T p -> kinding e (FAll q T) (S (max p q)).
+
+
+
+(** Substitution de X par U dans T *)
 Fixpoint tsubst (X:nat) (U:typ) (T:typ) :=
   match T with
-    |TyVar m => if (eq_nat_dec X m) then U else T 
-    |Arrow T1 T2 => Arrow (tsubst X U T1) (tsubst X U T2)
-    |FAll Y T1 => FAll Y (tsubst (X+1) (ty_shift_ty U) T1)
+    | TyVar Y => match nat_compare X Y with
+                   | Eq => U
+                   | Gt => TyVar Y
+                   | Lt => TyVar (Y-1)
+                 end
+    | Arrow T1 T2 => Arrow (tsubst X U T1) (tsubst X U T2)
+    | FAll K T => FAll K (tsubst (S X) (tshift 0 U) T)
+  end.
+
+Inductive typing : env -> term -> typ -> Prop :=
+  | TVar : forall e x T, wf e -> get_type x e = Some T -> typing e (Var x) T
+  | TLam : forall e t T1 T2, typing (ConsT T1 e) t (tshift 0 T2) -> typing e (Lam T1 t) (Arrow T1 T2)
+  | TApp : forall e t1 t2 T1 T2, typing e t1 (Arrow T1 T2) -> typing e t2 T1 -> typing e (App t1 t2) T2
+  | TAbs : forall e t K T, typing (ConsK K e) t T -> typing e (Abs K t) (FAll K T)
+  | TAppT : forall e t K T1 T2, typing e t (FAll K T1) -> kinding e T2 K -> typing e (AppT t T2) (tsubst 0 T2 T1).
+
+
+Example typing1 : typing Nil (Abs 12 (Lam (TyVar 0) (Var 0))) (FAll 12 (Arrow (TyVar 0) (TyVar 0))).
+repeat econstructor.
+Qed.
+
+Example typing2 : typing   (ConsT (TyVar 0) (ConsK 5 Nil))   (AppT (Abs 12 (Lam (TyVar 0) (Var 0))) (TyVar 1))   (Arrow (TyVar 1) (TyVar 1)).
+replace (Arrow (TyVar 1) (TyVar 1)) with (tsubst 0 (TyVar 1) (Arrow (TyVar 0) (TyVar 0))); [|reflexivity].
+repeat econstructor.
+Qed.
+
+Example typing3 : typing   (ConsT (TyVar 0) (ConsK 5 Nil))   (App (AppT (Abs 12 (Lam (TyVar 0) (Var 0))) (TyVar 1)) (Var 0))   (TyVar 1).
+apply TApp with (T1 := TyVar 1).
+replace (Arrow (TyVar 1) (TyVar 1)) with (tsubst 0 (TyVar 1) (Arrow (TyVar 0) (TyVar 0))); [|reflexivity].
+repeat econstructor.
+repeat econstructor.
+Qed.
+
+Definition ex := ConsT (Arrow (TyVar 2) (TyVar 0))
+                       (ConsK 15
+                              (ConsT (TyVar 0)
+                                     (ConsK 0 Nil))).
+
+Example wf4 : wf ex.
+repeat econstructor.
+Qed.
+
+Example typing4 : typing ex (App (Var 0) (Var 2)) (TyVar 1).
+repeat econstructor.
+Qed.
+
+Definition ex' := ConsT (Arrow (TyVar 3) (TyVar 1))
+                        (ConsK 17
+                               (ConsK 15
+                                      (ConsT (TyVar 0)
+                                             (ConsK 0 Nil)))).
+
+Example wf4' : wf ex'.
+repeat econstructor.
+Qed.
+
+Example typing4' : typing ex' (App (Var 0) (Var 3)) (TyVar 2).
+repeat econstructor.
+Qed.
+
+
+Lemma get_type_typing : forall x e T,
+  wf e -> get_type x e = Some T -> typing e (Var x) T.
+Proof.
+  destruct x; intros; simpl; now constructor.
+Qed.
+
+
+Lemma tsubst_ok : forall v e K U K',
+  kinding (ConsK K' e) (TyVar (S v)) K -> kinding e U K' -> kinding e (tsubst 0 U (TyVar (S v))) K.
+Proof.
+  intros. simpl.
+  inv H. inv H2. econstructor; try eassumption.
+  simpl in H3. now rewrite <- minus_n_O.
+Qed.
+
+  
+(** * Cumulativité  *)
+
+Lemma cumulativity : forall T e K1 K2, K1 <= K2 -> kinding e T K1 -> kinding e T K2.
+Proof.
+  induction T; intros e K1 K2 Hle H; inversion H; subst.
+  + eapply KVar; try eassumption. omega.
+  + replace K2 with (max K2 K2). apply KArrow.
+    - apply (IHT1 _ p). apply (max_lub_l _ _ _ Hle). assumption.
+    - apply (IHT2 _ q). apply (max_lub_r _ _ _ Hle). assumption.
+    - apply max_idempotent.
+  + destruct K2 as [|K2]. inversion Hle. apply le_S_n in Hle.
+    replace K2 with (max K2 k). apply KFAll.
+    - apply (IHT _ p). apply (max_lub_l _ _ _ Hle). assumption.
+    - apply max_lub_r in Hle. now apply max_l.
+Qed.
+
+
+(** * Inférence *)
+(** ** Inférence de kind  *)
+Fixpoint infer_kind (e:env) (T:typ) : option kind :=
+  match T with
+    | TyVar X => get_kind X e
+    | Arrow T1 T2 => match (infer_kind e T1, infer_kind e T2) with
+                       | (Some p, Some q) => Some (max p q)
+                       | _ => None
+                     end
+    | FAll q T => match infer_kind (ConsK q e) T with 
+                    | Some p => Some (S (max p q))
+                    | _ => None
+                  end
   end.
 
 
-(* Question 2 *)
+Lemma infer_kind_correct : forall T e K,
+  wf e -> infer_kind e T = Some K -> kinding e T K .
+Proof.
+  induction T.
+  + intros e K Hwf H. simpl in H. eapply KVar. assumption. eassumption. reflexivity.
+  + intros e K Hwf H. simpl in H.
+    remember (infer_kind e T1) as opt1. destruct opt1.
+    remember (infer_kind e T2) as opt2. destruct opt2.
+    inversion H. apply KArrow.
+    apply IHT1. assumption. now symmetry.
+    apply IHT2. assumption. now symmetry.
+    discriminate H. discriminate.
+  + intros e K Hwf H. simpl in H.
+    remember (infer_kind (ConsK k e) T) as opt. destruct opt; [|discriminate].
+    inversion H. apply KFAll. apply IHT. apply WfConsK. assumption.
+    now symmetry.
+Qed.
 
-Inductive term : Set :=
-  |Var : nat -> term
-  |Lam : typ -> term -> term
-  |App : term -> term -> term
-  |Abs : kind -> term -> term
-  |AppT : term -> typ -> term.
-
-(* Décale vers la droite les variables libres de type dans un terme.
-i.e : TyVar(n) => TyVar(n+1) *)
-(* c=cut, d=nb de fois à décaler *)
-Fixpoint ty_shift_t_aux (c:nat) (d:nat) t:term :=
-  match t with
-    |Var _ => t
-    |Lam T t1 => Lam T (ty_shift_t_aux (c+1) d t1)
-    |App t1 t2 => App (ty_shift_t_aux c d t1) (ty_shift_t_aux c d t2)
-    |Abs k t1 => Abs k (ty_shift_t_aux (c+1) d t1)
-    |AppT t1 T => AppT (ty_shift_t_aux c d t1) (ty_shift_ty_aux c d T)
-    end.
-
-Definition ty_shift_t := ty_shift_t_aux 0 1.
-
-(* Décale vers la droite les variables libres de terme dans un terme.
-i.e : Var(n) => Var(n+1) *)
-(* c=cut, d=nb de fois à décaler *)
-Fixpoint t_shift_t_aux (c:nat) (d:nat) t:term :=
-  match t with
-    |Var x => if le_dec c x then Var (x+d) else Var x 
-    |Lam T t1 => Lam T (t_shift_t_aux (c+1) d t1)
-    |App t1 t2 => App (t_shift_t_aux c d t1) (t_shift_t_aux c d t1)
-    |Abs k t1 => Abs k (t_shift_t_aux (c+1) d t1)
-    |AppT t1 T => AppT (t_shift_t_aux c d t1) T
-    end.
-
-Definition t_shift_t := t_shift_t_aux 0 1.
-
-Fixpoint subst_typ (X:nat) (U:typ) (t:term) :=
-  match t with
-    |Var _ => t
-    |Lam T t1 => Lam T (subst_typ (X-1) (ty_shift_ty U) t1)
-    |App t1 t2 => App (subst_typ X U t1) (subst_typ X U t2)
-    |Abs k t1 => Abs k (subst_typ (X-1) (ty_shift_ty U) t1)
-    |AppT t1 T => AppT (subst_typ X U t1) (tsubst X U T)
-    end.
-
-(* Substitution de x libre par t1 dans t2 *)
-Fixpoint subst (x:nat) (t1:term) (t2:term) :=
-  match t2 with
-    |Var m => match lt_eq_lt_dec x m with (* x<m \/ x=m \/ x>m *)
-      |inleft(left _) => t2
-      |inleft(right _) => t1
-      |inright(_) => t2
-      end
-    |Lam T t3 => Lam T (subst (x-1) (t_shift_t t1) t3)
-    |App t3 t4 => App (subst x t1 t3) (subst x t1 t4)
-    |Abs k t3 => Abs k (subst (x-1) (t_shift_t t1) t3)
-    |AppT t3 T => AppT (subst x t1 t3) T
-    end.
-
-(* Question 3 *)
-
-Inductive env : Set :=
-  |Nil: env
-  |ConsK : kind -> env -> env
-  |ConsT : typ -> env -> env.
-
-(*Soit e un environnement et X une variable de type, la fonction qui suit renvoie le kind e(X) 
- si défini, None sinon *)
-Fixpoint get_kind (X:nat) (e:env) {struct e}:=
-  match (e, X) with 
-    |(ConsK T e1, 0) => Some T
-    |(ConsK T e1, S n) => get_kind n e1
-    |(ConsT t e1, S n) => get_kind n e1
-    |_ => None
-    end.
-
-(*Soit e un environnement et X une variable de terme, la fonction qui suit
- renvoie e(x) si défini, None sinon *)
-Fixpoint get_type (x:nat) (e:env) :=
-  match (e, x) with 
-    |(Nil,x) => None
-    |(ConsK T e1, 0) => None
-    |(ConsK T e1, S n) => get_type n e1
-    |(ConsT t e1, 0) => Some t
-    |(ConsT t e1, S n) => get_type n e1
-    end.
-
-(* Question 4 *)
-
-(*
-Fixpoint wf_env (e:env) :=
-  match e with
-    |Nil=> True
-    |ConsK k e1 => wf_env e1
-    |ConsT T e1 => (wf_env e1) /\ (exists p, (kinding e1 T (star p) ))
-    end
-
-with kinding (e:env) (T:typ) (k:kind) :=
-  match (T, k) with
-    |(TyVar X, star(q)) => (exists p, (((get_kind X e) = Some(star p)) /\ (p <= q))) /\ wf_env e
-    |(FAll (star q) T1, star(r)) => exists p, ((kinding (ConsK (star q) e) T1 (star p)) /\ (r = (max p q)+1))
-    |(Arrow T1 T2, star(r)) => (exists p, exists q, (kinding e T1 (star p) /\ (kinding e T2 (star q) /\ (r = (max p q)))))
-    end.
-
-Fixpoint typing (e:env) (t:term) (T:typ) :=
-  match (t, T) with
-    |(Var x, T) => ((get_type x e) = Some(T)) /\ wf_env e
-    |(Lam T1 t1, Arrow T3 T2) => (T3=T1) /\ typing (ConsT T1 e) t1 T2
-    |(App t1 t2, T2) => exists T1, ((typing e t1 (Arrow T1 T2)) /\ (typing e t2 T1))
-    |(Abs (star p) t1, FAll (star q) T1) => (p=q) /\ typing (ConsK (star p) e) t T1
-    |(AppT t1 T2, T3) => exists l, exists T1, (kinding e T2 (star l)) /\ typing e t1 (FAll (star l) T1) /\ (exists X, T3 = tsubst X T2 T1)
-    |_ => False
-    end.
-*)
-
-Fixpoint wf_typ (e:env) (T:typ) : bool :=
-  match T with
-    |TyVar X => match get_kind X e with
-      |None => false
-      |_ => true
-      end
-    |Arrow T1 T2 => wf_typ e T1 && wf_typ e T2
-    |FAll k T2 => wf_typ (ConsK k e) T2
-    end.
-
-Fixpoint wf_env (e:env) : bool :=
-   match e with
-     |Nil=> true
-     |ConsT T e => wf_typ e T && wf_env e
-     |ConsK k e => wf_env e
-     end.
-
-Inductive kinding : env -> typ -> kind -> Prop :=
-  |kinding_var : forall (e:env) (X:nat) (p q : nat),
-    get_kind X e = Some p -> p <= q -> (wf_env e = true) -> kinding e (TyVar X) q
-  
-  |kinding_pourtout : forall (e:env) (T:typ) (p q:nat),
-    kinding (ConsK q e) T p -> kinding e (FAll q T) (max p q + 1)
-    
-  |kinding_fleche : forall (e:env) (T1 T2:typ) (p q:nat),
-    kinding e T1 p -> kinding e T2 q -> kinding e (Arrow T1 T2) (max p q).
-
-
-Inductive typing : env -> term -> typ -> Prop :=
-  |typing_var : forall (e:env) (x:nat) (T:typ),
-    get_type x e = Some T -> (wf_env e = true) -> typing e (Var x) T
-
-  |typing_small_lambda : forall (e:env) (t:term) (T1 T2: typ),
-    typing (ConsT T1 e) t T2 -> typing e (Lam T1 t) (Arrow T1 T2)
-
-  |typing_app_term : forall (e:env) (t1 t2 :term) (T1 T2 :typ),
-    typing e t1 (Arrow T1 T2) -> typing e t2 T1 -> typing e (App t1 t2) T2
-
-  |typing_big_lambda : forall (e:env) (t: term) (T: typ) (p:nat),
-    typing (ConsK p e) t T -> typing e (Abs p t) (FAll p T)
-
-  |typing_app_typ : forall (e:env) (t:term) (T1 T2:typ) (l:nat),
-    typing e t (FAll l T1) -> kinding e T2 l -> typing e (AppT t T2) (tsubst 0 T2 T1).
-
-(* Remarque : chacune des règles conserve les indices de Bruijn : on n'a pas besoin de faire des décalages *)
-
-(* Question 5 *)
+(** ** Inférence de types  *)
 
 (* On peut décider si deux kinds k et l sont égaux *)
-Lemma kind_eq_dec : forall (k l :kind), {k=l} + {k<>l}.
+Lemma eq_kind_dec : forall (k l :kind), {k=l} + {k<>l}.
 Proof.
-decide equality.
+  exact eq_nat_dec.
 Qed.
 
 (* On peut décider si deux types T et U sont égaux *)
-Lemma typ_eq_dec : forall (T U :typ), {T=U} + {T<>U}.
+Lemma eq_typ_dec : forall (T U :typ), {T=U} + {T<>U}.
 Proof.
-decide equality; decide equality.
+  decide equality; decide equality.
 Qed.
 
 
-Fixpoint infer_kind (e:env) (T:typ) :=
-  match T with
-    |TyVar X => if wf_env e then get_kind X e else None
-    |FAll q T1 => match infer_kind (ConsK q e) T1 with 
-          |None => None 
-          |Some p => Some (max p q + 1)
-          end
-    |Arrow T1 T2 => match (infer_kind e T1, infer_kind e T2) with
-          |(Some p, Some q) => Some (max p q)
-          |_ => None
-          end
-     end.
-
 Fixpoint infer_type (e:env) (t:term) :=
-  match t with
-   |Var x => if wf_env e then get_type x e else None
-   |Lam T t1 => match infer_type (ConsT T e) t1 with
-     |Some(U) => Some (Arrow T U)
-     |None => None
-     end
-   |App t1 t2 => match (infer_type e t1, infer_type e t2) with
-     |(Some (Arrow T1 T2), Some T3) => match typ_eq_dec T1 T3 with
-       | left(_) => Some T2 (* T1 = T3 *)
-       |_ => None
-       end
-     |_ => None
-     end
-   |Abs k t1 => match infer_type (ConsK k e) t1 with
-     |Some T => Some (FAll k T)
-     |_ => None
-     end
-   |AppT t1 T2 => match (infer_type e t1, infer_kind e T2) with
-     |(Some (FAll k1 T1), Some (k2)) => match kind_eq_dec k1 k2 with
-       |left(_) => Some (tsubst 0 T2 T1) (* k1 = k2 *)
-       |_ => None end
-     |_ => None
-     end
+  match t with 
+    | Var x => get_type x e
+    | Lam T t => match (infer_kind e T, infer_type (ConsT T e) t) with
+                   | (Some _, Some T') => Some (Arrow T T')
+                   | _ => None
+                 end
+    | App t1 t2 => match (infer_type e t1, infer_type e t2) with
+                     | (Some (Arrow T1 T2), Some T1') => if eq_typ_dec T1 T1' then Some T2 else None
+                     | _ => None
+                   end
+    | Abs K t => match infer_type (ConsK K e) t with
+                   | Some T => Some (FAll K T)
+                   | _ => None
+                 end
+    | AppT t T2 => match (infer_kind e T2, infer_type e t) with
+                     | (Some K2, Some (FAll K1 T1)) => if leb K2 K1 then Some (tsubst 0 T2 T1) else None
+                     | _ => None
+                   end
   end.
 
 
-Lemma kinference_correct : forall (T:typ) (e:env), 
-  forall r, infer_kind e T = Some r -> kinding e T r.
+(*Lemma infer_type_correct : forall t e T,
+  wf e -> infer_type e t = Some T -> typing e t T.
 Proof.
-induction T as [q|T1 IH1 T2 IH2| k T];intros e r infer; simpl in infer.
-- remember (wf_env e) as wf eqn:Hwf. 
-  destruct (wf);[apply (kinding_var) with r;[apply infer|omega|symmetry;apply Hwf]|discriminate].
-- remember (infer_kind e T1) as infT1 eqn:Hinft1; remember (infer_kind e T2) as infT2 eqn:Hinft2.
-  destruct infT1 as [k1|];[destruct infT2 as [k2|];[|discriminate] |discriminate].
-  injection infer; intro H1; rewrite <- H1.
-  apply (kinding_fleche);[apply IH1;symmetry; apply Hinft1 | apply IH2; symmetry; apply Hinft2].
-- remember (infer_kind (ConsK k e) T) as infT eqn:Hint. destruct infT as [l|];[|discriminate].
-  injection infer; intro H1; rewrite <- H1; apply kinding_pourtout; apply IHT; symmetry; apply Hint.
+  induction t  as [v|T1 t|t1 IHt1 t2 IHt2|K t|t IHt T2].
+  + intros e T Hwf H. simpl in H. now apply TVar.
+  + intros e T' Hwf H. simpl in H.
+    remember (infer_kind e T1) as opt1. destruct opt1 as [K|]; [|discriminate].
+    remember (infer_type (ConsT T1 e) t) as opt2. destruct opt2 as [T2|]; [|discriminate]. inversion H. apply TLam. apply IHt; [|auto].
+    apply (WfConsT _ _ K). now apply infer_kind_correct. assumption.
+  + intros e T Hwf H. simpl in H.
+    remember (infer_type e t1) as opt1. destruct opt1 as [T1|]; [|discriminate]. destruct T1 as [|T1 T2|]; try discriminate.
+    remember (infer_type e t2) as opt2. destruct opt2 as [T1'|]; [|discriminate].
+    destruct (eq_typ_dec T1 T1'); [|discriminate].
+    inversion H. apply (TApp _ _ _ T1 T).
+    - apply IHt1; auto. congruence.
+    - apply IHt2; auto. congruence.
+  + intros e T Hwf H. simpl in H.
+    remember (infer_type (ConsK K e) t) as opt. destruct opt as [T1|]; [|discriminate].
+    inversion H. apply TAbs.
+    apply IHt. now apply WfConsK. congruence.
+  +  intros e T Hwf H. simpl in H.
+     remember (infer_kind e T2) as opt. destruct opt as [K2|]; [|discriminate].
+     remember (infer_type e t) as opt. destruct opt as [T1|]; [|discriminate].
+     destruct T1 as [| |K1 T1]; try discriminate.
+     remember (leb K2 K1) as b. destruct b; [|discriminate].
+     inversion H. apply (TAppT _ _ K1).
+     - apply IHt; congruence.
+     - apply (cumulativity _ _ K2). symmetry in Heqb. now apply leb_complete.
+       apply infer_kind_correct; congruence.
 Qed.
 
-Lemma tinference_correct : forall (t:term) (e:env) (T:typ), 
-  infer_type e t = Some (T) -> typing e t T.
+
+
+*)
+(** * Weakening  et insert_kind *)
+       
+Inductive insert_kind : var -> env -> env -> Prop :=
+| Top : forall e K, insert_kind 0 e (ConsK K e)
+| BelowK : forall e e' X K, insert_kind X e e' ->
+      insert_kind (S X) (ConsK K e) (ConsK K e')
+| BelowT : forall e e' X T, insert_kind X e e' ->
+      insert_kind (S X) (ConsT T e) (ConsT (tshift X T) e').
+
+
+(** ** [insert_kind_wf] et [insert_kind_kinding]  *)
+Lemma insert_kind_get_kind : forall X e e', insert_kind X e e' -> forall Y,
+                  get_kind Y e = (get_kind (if leb X Y then S Y else Y) e').
 Proof.
-induction t as [n|T1 t|t1 IH1 t2 IH2|p t|t IH T2]; intro e.
-- intros T infer. simpl in infer.
-  remember (wf_env e) as wf eqn:Hwf.
-  destruct wf;[apply typing_var;
-    [apply infer |
-    symmetry; apply Hwf] |
-    discriminate].
-
-- intros T1T2 infer; simpl in infer.
-  remember (infer_type (ConsT T1 e) t) as T2 eqn:Hinft; destruct T2 as [T2|];[|discriminate].
-  injection infer; intro H1; rewrite <- H1.
-  apply typing_small_lambda;
-    apply IHt; symmetry; assumption.
-
-- intros T2 infer. simpl in infer.
-  remember (infer_type e t1) as T1T2 eqn:Hinft1; remember (infer_type e t2) as T1 eqn:Hinft2.
-  destruct T1T2 as [T1T2|];[|discriminate]. destruct T1T2 as [ |T1' T2'| ]; [discriminate| |discriminate].
-  destruct T1 as [T1|];[|discriminate].
-  remember (typ_eq_dec T1' T1) as eq_dec; destruct eq_dec as [T1eqT1'|]; [|discriminate].
-  injection infer; intro H1; rewrite <- H1.
-  apply typing_app_term with T1';
-    [apply IH1; symmetry; apply Hinft1 |
-    apply IH2; symmetry; rewrite T1eqT1'; apply Hinft2].
-
-- intros allpT infer; simpl in infer.
-  remember (infer_type (ConsK p e) t) as T; destruct T as [T|]; [|discriminate].
-  injection infer; intro H1; rewrite <- H1.
-  apply typing_big_lambda;
-    apply IHt; symmetry; apply HeqT.
-
-- intros T3 infer; simpl in infer.
-  remember (infer_type e t) as all_lT1 eqn:Hinft; remember (infer_kind e T2) as l eqn:HinfT2.
-  destruct all_lT1 as [all_lT1|]; [|discriminate]; destruct all_lT1 as [ | | l' T1]; [discriminate | discriminate |].
-  destruct l as [l|]; [|discriminate].
-  remember (kind_eq_dec l' l) as eq_dec; destruct eq_dec as [l'eql|];[|discriminate].
-  injection infer; intro H1; rewrite <- H1.
-  apply typing_app_typ with l';
-    [apply IH; symmetry; apply Hinft | 
-     apply kinference_correct; symmetry; rewrite l'eql; apply HinfT2].
+  intros X e e' H. induction H; intros.
+  + easy.
+  + destruct Y; simpl.
+    reflexivity.
+    rewrite IHinsert_kind.
+    destruct (leb X Y) eqn:?.
+    reflexivity. reflexivity.
+  + destruct Y; simpl.
+    reflexivity.
+    rewrite IHinsert_kind.
+    destruct (leb X Y) eqn:?.
+    reflexivity. reflexivity.
 Qed.
 
-(* ---- I.2 --- Basic Metatheory ---*)
+(** On a besoin de faire une induction mutuelle.  *)
+Scheme kinding_ind_mut := Induction for kinding Sort Prop
+with wf_ind_mut := Induction for wf Sort Prop.
 
-(* Par rapport à l'énoncé, on change l'ordre de quantification
-en mettant e après T, pour que l'hypothèse d'induction soit applicable
-à tous les contextes, ce qui est important pour le cas où T est un
-type "pour tout" *)
-SearchAbout max.
-Lemma cumulativity : forall (T:typ) (e:env) (k1 k2:kind),
-  kinding e T k1 -> k1 <= k2 -> kinding e T k2.
+
+
+Lemma insert_kind_wf : forall e, wf e -> forall X e',
+       insert_kind X e e' -> wf e'.
 Proof.
-induction T as [X|T1 IH1 T2 IH2 |l T1 IH];intro e; intros q s H0 H; simpl.
-- inversion H0; apply kinding_var with p; trivial; omega.
-
-- inversion H0 as [| |e' T1' T2' p r H1 H2 H3 H4 H5].
-  assert (max s s = s) as Hs by apply (max_idempotent); rewrite <-Hs.
-  assert (p <= q) by (rewrite <- H5; apply (Nat.le_max_l p r)).
-  assert (r <= q) by (rewrite <- H5; apply (Nat.le_max_r p r)).
-  apply kinding_fleche;
-    [apply IH1 with p; [apply H2 | omega] | 
-    apply IH2 with r; [apply H6 | omega]].
-  
-- inversion H0 as [| e' T p l'|].
-  assert (p <= max p l) by apply (le_max_l).
-  assert (l <= max p l) by apply (le_max_r).
-  assert (p <= s-1) by omega; assert (l <= s-1) by omega.
-  (* comment on démontre max (s-1) l + 1 = s en une seule étape, sans
-  tous ces assert moches ? *)
-  assert (max (s-1) l = s-1) by now (apply max_l). assert (s >= 1) by omega;
-  assert (max (s-1) l + 1 = s) by omega.
-  rewrite <- H12.
-  apply kinding_pourtout.
-  apply IH with p; [apply H5 | omega].
+  intros e Hwf.
+  induction Hwf as [e Y K K' Hwf HI H H'| | | | | ] using wf_ind_mut with (P := (fun e T K Hk => forall X e', insert_kind X e e' -> kinding e' (tshift X T) K)); intros X e' Hins; simpl.
+  + specialize (insert_kind_get_kind _ _ _ Hins Y). intros.
+    destruct (leb X Y); eapply KVar; eauto. congruence.
+    congruence.
+  + apply KArrow; auto.
+  + apply KFAll. apply IHHwf. now apply BelowK.
+  + inv Hins. apply WfConsK. apply WfNil.
+  + inv Hins. apply WfConsK. now apply WfConsK.
+    apply WfConsK. eapply IHHwf. eassumption.
+  + inv Hins. apply WfConsK. eapply WfConsT; eassumption. eapply WfConsT. apply IHHwf. 
+assumption. eapply IHHwf0. eassumption.
 Qed.
 
-(* ------ Type substitution ------ *)
 
-Inductive insert_kind : nat -> env -> env -> Prop :=
-  |extend : forall (e:env) (k:kind), insert_kind 0 e (ConsK k e)
-  |insert_k :  
-    forall (e1 e2:env) (n:nat) (k:kind), insert_kind n e1 e2 -> insert_kind (S n) (ConsK k e1) (ConsK k e2)
-  |insert_t : 
-    forall (e1 e2:env) (n:nat) (T:typ), insert_kind n e1 e2 -> insert_kind (S n) (ConsT T e1) (ConsT (ty_shift_ty_aux n 1 T) e2).
-
-Lemma wf_typ_preserved_extension : forall (T:typ) (e:env),
-  wf_typ e T=true -> forall (k:kind), wf_typ (ConsK k e) (ty_shift_ty T)=true.
+Lemma insert_kind_kinding : forall e T K, kinding e T K ->
+              forall X e', insert_kind X e e' -> kinding e' (tshift X T) K.
 Proof.
-induction T; intro e.
-- intros H k. apply H.
-- intros. simpl in H. assert (wf_typ e T1=true /\ wf_typ e T2 = true) as [H1 H2] by ( now apply (andb_true_iff)).
-  simpl. apply andb_true_iff. split; [now apply IHT1 | now apply IHT2].
-- intros H l. simpl. apply IHT.
+  intros e T K Hk.
+  induction Hk; simpl; intros X0 e' Hins.
+  + rewrite (insert_kind_get_kind _ _ _ Hins X) in H0.
+    destruct (leb X0 X).
+    - apply (KVar _ _ p); try easy.
+      eapply insert_kind_wf; eassumption.
+    - apply (KVar _ _ p); try easy.
+      eapply insert_kind_wf; eassumption.
+  + apply KArrow; auto.
+  + apply KFAll. apply IHHk. apply BelowK. assumption.
+Qed.
 
 
-Lemma insert_kind_wf_typ : forall (n:nat) (T:typ) (e e':env),
-  insert_kind n e e' -> (wf_typ e T=true) -> (wf_typ e' (ty_shift_ty_aux n 1 T) =true).
-induction T as [X|T1 IH1 T2 IH2 |l T].
-- intros e e' H1 H2.
-  induction H1.
-  + apply H2.
-  + destruct X. 
-    * trivial.
-    * simpl. simpl in H2. 
-      case (le_dec (S n) (S X)). intro. simpl.
-      
-    
-SearchAbout le.
+(** ** [insert_kind_typing]  *)
 
-
-
-
-
-simpl in H0. simpl. apply andb_true_intro.
-    apply andb_true_iff. apply andb_true_intro.
-    assert (wf_typ Nil T1=true /\ wf_typ Nil T2=true) by (now apply andb_true_iff).
-    destruct H1.
-    split; now auto.
-  + simpl. simpl in H0.  *)
-    
-
-Lemma insert_kind_wf_env : forall (k:kind) (e e':env), 
-  insert_kind k e e' -> wf_env e = true -> wf_env e' = true.
+Lemma tshift_tshift : forall T c d,
+  tshift c (tshift (c+d) T) = tshift (S (c+d)) (tshift c T).
 Proof.
-intros k. induction e as [ |l|T]; intro e'.
-- intro H. now inversion H.
-- intros H1 H2. simpl in H2. inversion H1 as [ | e1 e2 H3 H4 H5 H6 H7|].
-  + now simpl.
-  + simpl; apply IHe;[apply H5 | apply H2].
-- intros H1 H2. simpl in H2. inversion H1 as [ | e1 e2 H3 H4 H5|].
-  + now simpl.
-  + simpl.
+  induction T; intros; simpl.
+  + destruct (leb (c+d) v) eqn:?; simpl.
+    * specialize (leb_complete _ _ Heqb); intros.
+      replace (leb c v) with true. simpl.
+      replace (leb c (S v)) with true.
+      now rewrite Heqb. 
+      symmetry. apply leb_correct. omega.
+      symmetry. apply leb_correct. omega.
+    * specialize (leb_complete_conv _ _ Heqb); intros.
+      destruct (leb c v) eqn:?; simpl.
+      now rewrite Heqb. 
+      destruct v. easy.
+      replace (leb (c+d) v) with false. easy.
+      symmetry. apply leb_correct_conv. omega.
+  + apply f_equal2; easy.
+  + apply f_equal. specialize (IHT (S c) d). easy.
+Qed.
 
 
+
+Lemma insert_kind_get_type : forall X e e', insert_kind X e e' -> forall x, 
+            get_type x e' = match nat_compare X x with
+                              | Lt => option_map (tshift X) (get_type (x-1) e)
+                              | Eq => None
+                              | Gt => option_map (tshift (X)) (get_type x e) end.
+Proof.
+  intros X e e' H. induction H; intros.
+  + destruct x; simpl. reflexivity. now rewrite <- minus_n_O.
+  + destruct x; simpl. reflexivity.
+    rewrite IHinsert_kind.
+    destruct (nat_compare X x) eqn:?; try reflexivity.
+    * apply nat_compare_Lt_lt in Heqc. destruct x. inv Heqc. rewrite <- minus_n_O. replace (S x - 1) with x. simpl.  destruct (get_type x e); [|reflexivity]. simpl. apply f_equal. specialize (tshift_tshift t 0 X). rewrite plus_O_n. easy. omega.
+    * apply nat_compare_Gt_gt in Heqc. destruct (get_type x e) as [T|]; [|reflexivity]. simpl. apply f_equal.      specialize (tshift_tshift T 0 X). rewrite plus_O_n. easy.
+  + destruct x; simpl. apply f_equal.  specialize (tshift_tshift T 0 X). rewrite plus_O_n. easy. 
+    rewrite IHinsert_kind.
+    destruct (nat_compare X x) eqn:?; try reflexivity.
+    * apply nat_compare_Lt_lt in Heqc. destruct x. inv Heqc. rewrite <- minus_n_O. replace (S x - 1) with x.
+      simpl.  destruct (get_type x e); [|reflexivity]. simpl. apply f_equal. specialize (tshift_tshift t 0 X). rewrite plus_O_n. easy. omega.
+    * apply nat_compare_Gt_gt in Heqc. destruct (get_type x e); [|reflexivity]. simpl. apply f_equal.
+      specialize (tshift_tshift t 0 X). rewrite plus_O_n. easy.
+Qed.
+
+
+
+Lemma tsubst_tshift : forall T X Y U,
+        tsubst X (tshift (X+Y) U) (tshift (S (X+Y)) T) = tshift (X+Y) (tsubst X U T).
+Proof.
+  induction T; intros; simpl.
+  + destruct v. now destruct X.
+  simpl. rewrite <- minus_n_O.
+  destruct (nat_compare X (S v)) eqn:?; simpl.
+    * apply nat_compare_eq in Heqc. subst X.
+      destruct (leb (S v+Y) v) eqn:?; simpl.
+      apply leb_complete in Heqb. omega.
+      replace (nat_compare v v) with Eq.
+      reflexivity.  symmetry. now apply nat_compare_eq_iff.
+    * apply nat_compare_lt in Heqc.
+      destruct (leb (X+Y) v) eqn:?; simpl.
+      replace (nat_compare X (S(S v))) with Lt.
+      reflexivity. symmetry. apply nat_compare_lt. omega.
+      replace (nat_compare X (S v)) with Lt.
+      now rewrite <- minus_n_O. symmetry. apply nat_compare_lt. omega.
+    * destruct (leb (X+Y) v) eqn:?; simpl.
+      apply nat_compare_gt in Heqc.
+      apply leb_complete in Heqb. omega.
+      rewrite Heqc.
+      apply nat_compare_gt in Heqc.
+      apply leb_complete_conv in Heqb. 
+      destruct (leb (X+Y) (S v)) eqn:?; simpl.
+      apply leb_complete in Heqb0. omega.
+      reflexivity.
+  + apply f_equal2; auto.
+  + apply f_equal. replace (S (X + Y)) with ((S X)+Y); [|omega].
+    rewrite <- IHT. apply f_equal2; [|reflexivity].
+    replace (X + Y) with (0+(X+Y)); [|omega].
+    replace (S X + Y) with (S (0+(X+Y))); [|omega].
+    apply tshift_tshift.
+Qed.
+
+                            
+Lemma insert_kind_typing : forall e t T, typing e t T ->
+       forall X e', insert_kind X e e' -> typing e' (shift X t) (tshift X T).
+Proof.
+  intros e t T Ht. induction Ht; intros X e' Hins.
+  + simpl. destruct (leb X x) eqn:?.
+    * constructor. eapply insert_kind_wf; eassumption.
+      rewrite (insert_kind_get_type _ _ _ Hins (S x)).
+      replace (nat_compare X (S x)) with Lt. simpl.
+      rewrite <- minus_n_O. now rewrite H0. symmetry. 
+      apply nat_compare_lt. apply leb_complete in Heqb. omega.
+    * constructor. eapply insert_kind_wf; eassumption.
+      rewrite (insert_kind_get_type _ _ _ Hins (x)).
+      replace (nat_compare X (x)) with Gt. now rewrite H0. symmetry. 
+      apply nat_compare_gt. apply leb_complete_conv in Heqb. omega.
+
+  + simpl. constructor. specialize (IHHt (S X) (ConsT (tshift X T1) e')). specialize (tshift_tshift T2 0 X). intro Htt.
+    rewrite plus_O_n in Htt. rewrite Htt. apply IHHt.
+    now constructor.
+
+  + econstructor. now apply IHHt1.
+    now apply IHHt2.
+
+  + constructor. apply IHHt. now constructor.
+
+  + replace (tshift X (tsubst 0 T2 T1)) with (tsubst 0 (tshift X T2) (tshift (S X) T1)).
+    apply (TAppT _ _ K). replace (FAll K (tshift (S X) T1)) with (tshift X (FAll K T1)).
+    now apply IHHt. reflexivity.
+    eapply insert_kind_kinding; eassumption.
+    specialize  (tsubst_tshift T1 0 X T2).
+    now rewrite plus_O_n.
+Qed.
+
+
+
+
+Inductive env_subst : var -> typ -> env -> env -> Prop :=
+  |SubstNil : forall X T, env_subst X T Nil Nil
+  |SubstSubst : forall X T e, env_subst X T (ConsT (TyVar X) e) (ConsT T e)
+  |SubstConsK : forall X T e e', env_subst X T e e' -> 
+                     forall K, env_subst X T (ConsK K e) (ConsK K e')
+  |SubstConsT : forall X T e e', env_subst X T e e' ->
+                     forall U, env_subst X T (ConsT U e) (ConsT (tsubst X T U) e').
 
